<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="/biblioteca-de-babel/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/biblioteca-de-babel/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-22T00:10:30+02:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/feed.xml</id><title type="html">la Biblioteca de Babel</title><subtitle>es el cubil felino experimental de Ricardo Chavez en la Web, potenciado por vanilla-rb.</subtitle><entry><title type="html">soundtrack personal 2012</title><link href="/biblioteca-de-babel/2013/01/07/soundtrack-personal-2012.html" rel="alternate" type="text/html" title="soundtrack personal 2012" /><published>2013-01-07T18:55:00+01:00</published><updated>2013-01-07T18:55:00+01:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2013/01/07/soundtrack-personal-2012</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2013/01/07/soundtrack-personal-2012.html"><![CDATA[<p>Este año 2012 que nos acaba de dejar ha sido, en lo personal un año de muchos cambios y muchos más desafíos, y será recordado como un año, si bien algo duro, también muy interesante… Y para apoyarme en los momentos duros y alegrarme en los momentos buenos, ahí estuvo la música… Así que, sin más preámbulos, estas son las canciones que me acompañaron durante el 2012:</p>

<p>(Como en años anteriores, una advertencia:<br />
Mis gustos musicales y mi particular viaje de descubrimiento de los clásicos hacen que esta recopilación musical recorra caminos que, si bien están un poco más al tanto de la situación actual de la música que en años anteriores, no tienen nada que ver con la música que comunmente se consideraría “de moda”… así que si buscan un recuento de las canciones de moda en el 2012, están en el lugar equivocado; si por el contrario, sus oídos ya se cansaron de la limitada oferta de la mayoría de radios locales (tsssss ;P ), esta selección les podría interesar, además de mis fuentes)</p>

<p><strong>TL;DR</strong>: si les aburre mi floro y solamente les interesa la música, aquí tienen:</p>

<ul>
  <li>Volumen 1: <a href="http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf5_9H2PkECR7P8GsWHghbRW">http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf5_9H2PkECR7P8GsWHghbRW</a></li>
  <li>Volumen 2: <a href="http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf53uXo6G0J7oLCwRV_yDmBE">http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf53uXo6G0J7oLCwRV_yDmBE</a></li>
  <li>Volumen 3: <a href="http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf7C9b_erLgZmkDnOQ8CqIwJ">http://www.youtube.com/playlist?list=PL8KlNCM5AHf7C9b_erLgZmkDnOQ8CqIwJ</a></li>
</ul>

<p><strong>Sobreviviendo al Fin del Mundo (soundtrack personal 2012)</strong></p>

<p>Vol. 1 (Verano de Cambios)</p>

<p>(Este año YouTube ha probado ser una interesante fuente de música, así que esta vez los <em>playlits</em> serán de videos de YouTube… Por eso y porque además varias de las canciones que se me pegaron eran versiones que solo encontraba en YouTube :P )</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PL8KlNCM5AHf5_9H2PkECR7P8GsWHghbRW" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<ol>
  <li>Led Zeppelin, <em>Kashmir</em></li>
  <li>Led Zeppelin, <em>Babe I’m Gonna Leave You</em></li>
  <li>Led Zeppelin, <em>Rock And Roll</em></li>
  <li>Jack White, <em>Love Interruption</em></li>
  <li>Jefferson Airplane, <em>Somebody To Love</em></li>
  <li>Jefferson Airplane, <em>Plastic Fantastic Lover</em></li>
  <li>Jefferson Airplane, <em>Today</em></li>
  <li>The Smiths, <em>There Is A Light That Never Goes Out</em> (interpretado por Bocanegra)</li>
  <li>Bruce Springsteen, <em>We Take Care Of Our Own</em></li>
  <li>Bruce Springsteen, <em>Death To My Hometown</em></li>
</ol>

<p>Como ya mencioné, este año ha sido uno de hartos cambios, los cuales comenzaron todos en verano, cuando tomé la decisión, en la primera semana del año, de dejar mi puesto de trabajo en el BCP para emprender la aventura de la empresa de tamaño modesto e irme a trabajar a Devos Inc (<a href="http://www.devosinc.com">http://www.devosinc.com</a>), la empresa de unos amigos de la universidad. Y quienes acompañaron esas primeras semanas de toma de decisiones y de preparar la salida fueron la legendaria banda de los 70s, Led Zeppelin, ya que justo por esa época me bajé un <em>Greatest Hits</em> y me quedé pegado con varias de las canciones del mismo, de las cuales las tres primeras de la lista son solo una pequeña muestra.</p>

<p>Luego tenemos una interrupción, tal como dice el mismo nombre de la canción :P. Vía <a href="http://www.undiaunacancion.com">undiaunacancion.com</a> me enteré acerca del lanzamiento del primer álbum solista de Jack White, y pude escuchar el <em>single</em> de adelanto, que se me quedó pegado de inmediato. Creo que el ritmo casi juguetón de la canción y el uso únicamente de instrumentos acústicos contribuyeron mucho a que no me pudiera sacar la canción de la cabeza por <em>semanas</em>… Si hasta llegué a comprarmela por iTunes, porque <em>tenía</em> que tenerla conmigo para llevarla a todas partes :).<br />
(Me encanta también la parte en que canta <em>a capella</em>: todos los instrumentos se callan por un momento, y son solo la voz de Jack White y su segunda voz contra el mundo :) )</p>

<p>Después de la interrupción, regresamos a los 70s con Jefferson Airplane, otra banda que me dio mucha curiosidad y de la cual pude bajar el album <em>Surrealistic Pillow</em>, que es así recontra psicodélico, recontra <em>hippie</em>. De ese álbum me quedo con las tres canciones que siguen: la primera porque me encanta la voz de Grace Slick en esa canción, le pone harto <em>feeling</em>; la segunda porque me gusta su ritmo, es bien marcado, medio rockero/bluesero; y la tercera porque me gusta que están varias voces del grupo y porque tiene algo hipnótico, desde el <em>streaming</em> de guitarra del inicio.</p>

<p>Y bueno, después de los planes, los preparativos y las despedidas, finalmente partí del BCP para comenzar, inmediatamente, en Devos. Y una de las canciones que se quedó conmigo estas primeras semanas en mi nueva chamba fue una de las clásicas de The Smiths con la cual me pasa algo raro: el nombre de la canción me daba curiosidad, pero la primera vez que la escuché no se quedó conmigo, y así no le di mucha bola hasta que escuché un <em>cover</em> acústico muy chevere hecho por Bocanegra, una banda peruana, en la sección de la Fogatera en el programa de Edu Saettone en Radio Oasis, y ahí si se me pegó mal. (Creo que también le presté más atención a la letra y ahí también me gustó más: tiene bastante de rebeldía adolescente, de idealismo, de querer salir a ver el mundo…)</p>

<p>Después de los Smiths viene <em>The Boss</em>, Bruce Springsteen, y dos canciones de su nuevo disco. (Aún tengo una deuda pendiente con la música del Jefe del Rock :), me falta descubrir mucha de ella). No recuerdo cual de las dos descubrí primero, pero si recuerdo que fue vía la “música para despertarse” de Liniers en el Twitter (@porliniers), y creo que encontré la otra (la que no descubrí vía Twitter) gracias a la función de “Videos relacionados” en YouTube. De cualquier modo, ambas son canciones recontra <em>power</em>, para el punche, para levantar los ánimos (a pesar de que, según tengo entendido, ambas van en son de protesta por la situación actual en los EE.UU.)</p>

<p>Vol. 2 (Para el frío, Jazz, Jack White, Grunge y Diosas Cantoras)</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PL8KlNCM5AHf53uXo6G0J7oLCwRV_yDmBE" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<ol>
  <li>Varios, <em>Autumn Leaves</em></li>
  <li>Jack White, <em>Take Me With You When You Go</em></li>
  <li>Jack White, <em>I’m Shakin’</em><br />
(2 canciones no le hacen justicia al disco solista de Jack White, pero bueno…)</li>
  <li>Jack White, <em>Love is Blindness</em> (cover de U2)</li>
  <li>Pearl Jam, <em>Wash</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Footsteps</em></li>
  <li>Downface, <em>Alone</em></li>
  <li>Susan Tedeschi, <em>Soul of a Man</em></li>
  <li>Susan Tedeschi, <em>You Got The Silver</em></li>
  <li>Ellie Goulding, <em>Lights</em> (versión acústica)</li>
  <li>Ellie Goulding, <em>Anything Can Happen</em> (versión acústica)</li>
  <li>Florence + the Machine, <em>Shake It Out</em></li>
</ol>

<p>La primera canción también creo que la descubrí vía Liniers y su “música para despertarse” en Twitter. Es una alucinante pieza de jazz a cargo de varios grandes que crean 10 minutos de pura magia musical… También la recuerdo más de mis primeros días en Devos, pero la pongo en el volumen 2 porque el nombre coincide mucho con el inicio de la temporada que corresponde a la lista :).<br />
(Los grandes maestros que crean esta mágica pieza son, según un comentario en YouTube, Cannonball Adderley (saxofón alto), Miles Davis (trompeta), Hank Jones (piano), Sam Jones (bajo), Art Blakey (percusión). En YouTube el video está titulado “Autumn Leaves - Miles Davis”, pero yo he puesto “Varios” para hacer justicia al hecho de que la canción no sería tan alucinante si le faltara una de las piezas.)</p>

<p>Después del jazz, llega el primer disco solista de Jack White. No recuerdo cómo me enteré de que el disco entero estaba disponible para escuchar vía iTunes, pero si recuerdo que apenas terminé de escucharlo tomé la decisión de comprarlo, porque me pareció que <em>todo</em> el disco era alucinante. Escoger solo un par de canciones no le hace justicia al disco, pero si haría demasiado larga la lista, así que tuve que elegir… y me quedo con <em>Take Me With You When You Go</em>, que es <em>alucinante</em>, en especial cómo la canción da un golpe de timón tan drástico a la mitad; y con <em>I’m Shakin’</em>, cuyo ritmo bluesero también me parece alucinante (y esa guitarra es lo máximo).<br />
(Según tengo entendido, <em>I’m Shakin’</em> de Jack White es un cover o una versión de una canción de blues antigua… lo cual la hace 10 veces más <em>cool</em> :P )</p>

<p>De yapa para Jack White tenemos un <em>cover</em> que hizo de una canción de U2, y que creo que encontré vía la función de videos relacionados de YouTube… y que es también otra de las canciones más alucinantes que he escuchado en el año. La versión original de U2 tiene su mérito, pero Jack White la cogió y la hizo 10 veces mejor, con unos efectos de guitarra y una voz desgarradora que magnifican el impacto de la letra, ya de por sí bastante cortavenas.</p>

<p>Para seguir con la cuestión medio cortavenas :P, llega el grunge de la mano de Pearl Jam, con un par de canciones que recién he descubierto este año: la primera (<em>Wash</em>) la descubrí vía la radio del Sargento Pimienta, y me gustó su ritmo medio calmado al inicio pero que termina con los desgarradores gritos de Eddie Vedder pidiéndole a la lluvia que se lleve todo lo malo… La segunda, si mal no recuerdo, la encontré vía los videos relacionados de YouTube para la canción anterior, y aparte de gustarme mucho, me llamó sobremanera la atención que se pareciera tanto a <em>Times of Trouble</em> de Temple of the Dog (es casi la misma canción, solo que en versión acústica y con otra letra). Y para seguir con el tema del grunge, llega otra canción que también descubrí gracias a los videos relacionados en YouTube: <em>Alone</em>, de Downface, un grupo de grunge poco conocido pero que me dio esta joya grunge para el invierno, con las típicas voces desgarradoras del género.<br />
(En YouTube el título del video para la última canción es “Alone - Alice in chains &amp; pearl jam”, pero después de las averiguaciones respectivas ;), me enteré que los autores verdaderos de la canción son Downface, así que les doy el crédito que es debido).</p>

<p>Las últimas canciones de este volumen son la prueba de que este ha sido el año de las chicas, de las diosas cantoras. Primero está Susan Tedeschi, una cantante que va más por el lado del blues y a quién descubrí vía la estación de blues de la radio de Grooveshark. <em>Soul of a Man</em> es <em>aluncinante</em> y la flaca, además de tener una voz impresionante, le pone todo el feeling del mundo… Y lo mejor de todo es que tiene eso que tienen las buenas canciones de blues, que toman un tema melancólico y lo convierten en algo con una fuerza tal que es <em>imposible</em> que uno no se sienta mejor después de haber escuchado la canción. Y la segunda canción es un cover de los Rolling Stones que está en el mismo disco que <em>Soul of a Man</em> y que también es así recontra bluesera (y que también me gustó un montón).</p>

<p>Después viene la segunda revelación femenina del año: Ellie Goulding. La descubrí del modo menos esperado: escuchando Studio 92 :P. Sucede que la primera canción (<em>Lights</em>) estuvo dando vueltas por las radios de moda, pero a diferencia de la mayoría de las canciones, esta si me gustó un poco. Así que, decidido a revelar el secreto detrás de la canción, busqué en YouTube (que como ya dije antes viene siendo una importante fuente musical este año :) ) y encontré una versión acústica en la cual se puede escuchar la alucinante voz de Ellie, que es lo que en realidad le da fuerza a la canción (y una de las cosas que me atrapó de la misma). Y luego, siguiendo los videos relacionados en YouTube, encontré la segunda canción (<em>Anything Can Happen</em>), que me gustó un montón por la misma razón: la extraordinariamente fina y a la vez fuerte voz de Ellie Goulding.</p>

<p>Cerramos el volumen de la temporada fría con otra de las diosas cantoras que descubrí este año: Florence Welch, de Florence + the Machine. Es cierto que una sola canción no le hace justicia al talento de Florence + the Machine, pero esta fue una que descubrí vía la radio del Sargento Pimienta y que se me pegó casi inmediatamente; sospecho que fue por el ritmo contagioso y la extraordinaria voz de Florence Welch. (Aunque luego, al escuchar con más detenimiento la letra, me gustó un poco más).</p>

<p>Vol. 3 (Yo Sobreviví al Fin del Mundo (con la ayuda del rock ‘n roll)</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PL8KlNCM5AHf7C9b_erLgZmkDnOQ8CqIwJ" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<ol>
  <li>Blind Mellon, <em>Change</em></li>
  <li>Motorama, <em>Image</em></li>
  <li>Green Day, <em>Oh Love</em></li>
  <li>The Zombies, <em>She’s Not There</em></li>
  <li>The Ventures, <em>Green Onions</em></li>
  <li>The Guess Who, <em>Come Undone</em></li>
  <li>Grand Funk Railroad, <em>I’m Your Captain / Closer To Home</em></li>
</ol>

<p>Para cerar el año y hacer frente a las ridículas predicciones de fin del mundo, me armé… de rock ‘n roll :). La primera canción es una de Blind Mellon, los de una de mis canciones favoritas (<em>No Rain</em>); esta la descubrí vía <a href="http://www.thisismyjam.com">This Is My Jam</a>, y me gustó tanto que la puse como mi propio <em>jam</em> por 2 semanas seguidas. Creo que le hace justicia a Blind Mellon, que tienen un poco fama de <em>one-hit wonder</em> por <em>No Rain</em>; aún me falta saldar mi deuda pendiente con ellos escuchando discos completos en lugar de canciones solamente.</p>

<p>La siguiente es de un grupo más bien actual, que descubrí vía Radio Doble Nueve; creo que la tenían de fondo musical de uno de sus comerciales, y una vez la pasaron completa y me gustó, así que la busqué en YouTube, la escuché más veces y la puse como mi <em>jam</em> en This Is My Jam después de Blind Mellon. Creo que lo que me gusta de la canción (y que por lo poco que he escuchado de la banda, parece ser su estilo) es el breve intro de guitarra, el ritmo del bajo de fondo (me hace acordar un poco a Joy Division) y la voz grave, casi de barítono, del vocalista (que también me hace acordar un poco a Joy Division, ahora que lo pienso).</p>

<p>La siguiente también es una canción actual, una de las últimas (si no la última) de Green Day, que descubrí también vía la radio del Sargento Pimienta. Creo que lo que más me gusta de ella es el poderoso riff de guitarra del inicio (que más o menos se mantiene y da el ritmo de la canción) y el solo de guitarra a la mitad de la canción.</p>

<p>Y para cerrar el año, tenemos rock del clásico: primero a The Zombies, una banda inglesa de los 60s, y su hit <em>She’s Not There</em>, que tiene las marcas típicas del rock de esa época: los teclados, las voces más bien suaves y el ritmo en general. Luego están The Ventures, una banda instrumental americana, y una canción que había escuchado un montón de veces, y me gustaba bastante, pero cuyo nombre desconocía, hasta que un día la pasaron en el programa de rock clásico de la radio del Sargento Pimienta, la cual felizmente pone siempre el título y el intérprete de la canción (al menos cuando se escucha desde la web), así que con eso despejó mis dudas. Después, tenemos a los intérpretes de la versión original de American Woman, con otra canción que descubrí vía el mismo programa de rock clásico, y que se me quedó casi de inmediato, más que nada por ser bastante melódica, y por la genial percusión. Y para cerrar, una del Gran Ferrocarril del Funk :), que en realidad son 2 canciones, pero que las escuché juntas nuevamente en el programa de rock clásico de la radio del Sargento, y que tiene un ritmo bastante vivo que me agrado mucho, aparte de la línea que se repite al final (“I’m getting closer to my home…”).</p>

<p>(Fin.)</p>

<p>Bueno, esas fueron las canciones que me acompañaron durante este año de intensos cambios y retos. Espero que les hayan gustado, y muchos y grandes éxitos en este nuevo año que acaba de comenzar.</p>

<p><strong>Créditos:</strong><br />
(las fuentes que más aportaron a llenar esta lista)</p>
<ul>
  <li><a href="http://undiaunacancion.com">undiaunacancion.com</a></li>
  <li>Ricardo Liniers, el caricaturista argentino (<a href="http://twitter.com/porliniers">@porliniers en Twitter</a>) y su ‘música para despertarse’</li>
  <li>la radio on-line del bar rockero Sargento Pimienta (<a href="http://www.sargentopimienta.com.pe/">http://www.sargentopimienta.com.pe/</a>, y luego click en “Enciende la Radio”)</li>
  <li>la función ‘Videos relacionados’ de YouTube</li>
  <li><a href="http://www.thisismyjam.com">This Is My Jam</a>, un servicio muy interesante para descubrir nueva música y publicar esa canción que no te puedes sacar de la cabeza en la semana</li>
  <li><a href="http://www.grooveshark.com">Grooveshark</a>, el otro servicio de música on-line, con una función para escuchar “estaciones de radio” por género que también es muy útil para descubrir música</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Este año 2012 que nos acaba de dejar ha sido, en lo personal un año de muchos cambios y muchos más desafíos, y será recordado como un año, si bien algo duro, también muy interesante… Y para apoyarme en los momentos duros y alegrarme en los momentos buenos, ahí estuvo la música… Así que, sin más preámbulos, estas son las canciones que me acompañaron durante el 2012:]]></summary></entry><entry><title type="html">Borges, mundos extraños y lenguajes de programación</title><link href="/biblioteca-de-babel/2012/08/06/borges-mundos-extranios-lenguajes-programacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Borges, mundos extraños y lenguajes de programación" /><published>2012-08-06T05:05:49+02:00</published><updated>2012-08-06T05:05:49+02:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2012/08/06/borges-mundos-extranios-lenguajes-programacion</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2012/08/06/borges-mundos-extranios-lenguajes-programacion.html"><![CDATA[<p>(Esta es una transcripción de <a href="http://capuccinoproductions.tumblr.com/post/28758928217/borges-mundos-extranos-y-lenguajes-de-programacion">un post con el mismo título</a> que escribí originalmente en <a href="http://capuccinoproductions.tumblr.com">Capuccino Productions Inc.</a>, mi tumblelog. Para propósitos documentales y además porque es un post largo, que más se ajusta a este blog, lo reproduzco aquí).</p>

<p>(<strong>Atención</strong>: contenido <em>altamente</em> técnico / <em>geek</em>. Si después de leer el primer párrafo decides que este post no te interesa, está bien, puedes retirarte; cierra la ventana de tu navegador y sigue tranquilamente con tu vida :) )</p>

<p>Hace unas horas leí <a href="http://steve-yegge.blogspot.co.uk/2006/03/execution-in-kingdom-of-nouns.html">un post en el blog de Steve Yegge</a>, muy interesante, aunque algo antiguo, en el cual se queja de que en Java (el lenguaje de programación), se le da demasiada importancia a los “sustantivos” (objetos) por sobre los “verbos” (métodos), a tal punto que los “verbos” no pueden existir sin los “sustantivos” (en Java no se pueden crear funciones “sueltas”, solo métodos asociados a clases); esto da como resultado el inconveniente de que no se puedan implementar acciones independientes, si no que se tienen que crear “hacedores” o “ejecutores” dentro de los cuales implementar las acciones que uno quiere (¿alguien recuerda <code class="language-plaintext highlighter-rouge">new ActionListener() { void actionPerformed(ActionEvent e) { ... } };</code> ?).</p>

<p>(La frase memorable del post: “… advocating Object-Oriented Programming is like advocating Pants-Oriented Clothing.” :) ).</p>

<p>Después de leer el post, recordé que uno de los cuentos de Jorge Luis Borges (<a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tl%C3%B6n,_Uqbar,_Orbis_Tertius">Tlön, Uqbar, Orbis Tertius</a>, uno de mis favoritos)) describe exactamente lo contrario: un mundo cuyos habitantes poseen una filosofía (el <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/George_Berkeley#Contribuciones">idealismo de George Berkeley</a>) que ha ocasionado que sus lenguas no posean sustantivos, únicamente “verbos impersonales, calificados por sufijos (o prefijos) monosilábicos de valor adverbial”.</p>

<blockquote>
  <p>Por ejemplo: no hay palabra que corresponda a la palabra <em>luna</em>, pero hay un verbo que sería en español <em>lunecer</em> o <em>lunar</em>. <em>Surgió la luna sobre el río</em> se dice <em>hlör u fang axaxaxas mlö</em> o sea en su orden: hacia arriba (<em>upward</em>) detrás duradero-fluir luneció.</p>
</blockquote>

<p>(Sí, <em>así</em> de locazo es el cuento :). Recomendado).</p>

<p>Y entonces me puse a pensar: ¿cual sería el equivalente de esta imaginaria lengua en un lenguaje de programación? Tendría que ser un lenguaje que tuviera el problema contrario al que describe Steve Yegge con Java: los “sustantivos” estarían supeditados a los “verbos”, no podrían existir sin ellos. Para crear un “sustantivo”, se necesitaría un “verbo” generador… El propio Steve Yegge da la respuesta cuando habla acerca de los lenguajes funcionales “al otro lado del mundo”, en especial cuando habla de “Lambda the Ultimate”, un “reino lejano” en el que no existen sustantivos, solamente verbos (haciendo referencia seguramente al <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A1lculo_lambda">cálculo lambda</a>).</p>

<p>… <em>Peeeero</em>, como mi experiencia en lenguajes funcionales (como por ejemplo <a href="http://www.haskell.org">Haskell</a>) es limitada, recurrí a un lenguaje más conocido para mí: Javascript. Tendríamos entonces:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>// "Surgió la luna sobre el río"
var frase = lunecer({'direccion': 'arriba', 'posicion': detras(permanente(fluir()))})
// O sino
var frase = lunecer({'direccion': 'arriba', 'posicion': 'detras', 'relativo-a': permanente(fluir())})
</code></pre></div></div>

<p>La idea, de manera similar al lenguaje del cuento, es que los métodos generan los objetos, utilizando parámetros como información adicional, pero de forma limitada (los “prefijos … de valor adverbial”). O, llevado un poco más allá, los métodos (o funciones) simplemente se componen para dar como resultado una gran función que, al ser ejecutada, da como resultado la acción (o fenómeno) esperado, en este caso el surgir de la luna sobre el río. Es decir, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">frase</code> <em>no es una variable</em>, es una función de Javascript que representa el surgir de la luna sobre el río. Recién al ejecutar:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>frase()
</code></pre></div></div>

<p>obtendríamos, por ejemplo, una bonita animación en el navegador que nos mostrara a la luna surgiendo sobre el río (ya que estamos hablando de Javascript :) ).</p>

<p><em>Peeero</em> la rayadera no termina aquí (no señor :P ). El cuento continúa de este modo:</p>

<blockquote>
  <p>Lo anterior se refiere a los idiomas del hemisferio austral. En los del hemisferio boreal (…) la célula primordial no es el verbo, sino el adjetivo monosilábico. El sustantivo se forma por acumulación de adjetivos. No se dice <em>luna</em>; se dice <em>aéreo - claro sobre oscuro - redondo</em> o <em>anaranjado - tenue - del cielo</em>.</p>
</blockquote>

<p>Como mi dominio de Javascript no llega a tanto, cambiemos de lenguaje a un favorito de la casa: Ruby. La flexibilidad del sistema de clases en Ruby nos permitiría implementar algo análogo a lo descrito en el cuento.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code># Luna
luna = Object.new
class &lt;&lt; luna
    def medio
        :aereo
    end
    def forma
        :redondo
    end
    def color
        :blanco
    end
    def inspect
        "#{medio} - #{color} - #{forma}"
    end
end
# En irb:
&gt;&gt; luna
=&gt; aereo - blanco - redondo
</code></pre></div></div>

<p>(No es exactamente lo del cuento, pero tampoco quería complicarme mucho :P ).</p>

<p>Y luego viene una de mis partes favoritas del cuento:</p>

<blockquote>
  <p>En el caso elegido, la masa de adjetivos corresponde a un objeto real; el hecho es puramente fortuito. En la literatura de este hemisferio (…) abundan los objetos ideales, convocados y disueltos en un momento, según las necesidades poéticas. Los determina, a veces, la mera simultaneidad. Hay objetos compuestos de dos términos, uno de caracter visual y otro auditivo: el color del naciente y el remoto grito de un pájaro.</p>
</blockquote>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>&gt;&gt; amanecer = Object.new
=&gt; #&lt;Object:0x103325880&gt;
&gt;&gt; class &lt;&lt; amanecer
&gt;&gt; def color
&gt;&gt; "el color del naciente"
&gt;&gt; end
&gt;&gt; def sonidos
&gt;&gt; "el remoto grito de un pájaro"
&gt;&gt; end
&gt;&gt; def inspect
&gt;&gt; "El cielo se ha teñido de #{color}.\nSe puede oír #{sonidos}."
&gt;&gt; end
&gt;&gt; end
=&gt; nil
&gt;&gt; amanecer
=&gt; El cielo se ha teñido de el color del naciente.
Se puede oír el remoto grito de un pájaro.
</code></pre></div></div>

<blockquote>
  <p>Hay poemas famosos compuestos de una sola enorme palabra. Esta palabra integra un <em>objeto poético</em> creado por el autor.</p>
</blockquote>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>&gt;&gt; haiku = Object.new
=&gt; #&lt;Object:0x1032fd178&gt;
&gt;&gt; class &lt;&lt; haiku
&gt;&gt; def adverbio
&gt;&gt; "oscuramente"
&gt;&gt; end
&gt;&gt; def cosas
&gt;&gt; ['libros', 'laminas', 'llaves']
&gt;&gt; end
&gt;&gt; def seguido
&gt;&gt; "suerte"
&gt;&gt; end
&gt;&gt; def inspect
&gt;&gt; "#{adverbio.capitalize}\n#{cosas.join(', ')}\nsiguen mi #{seguido}"
&gt;&gt; end
&gt;&gt; end
=&gt; nil
&gt;&gt; haiku
=&gt; Oscuramente
libros, laminas, llaves
siguen mi suerte
</code></pre></div></div>

<p>(Fuente: <a href="http://terebess.hu/english/haiku/borges.html">http://terebess.hu/english/haiku/borges.html</a>)</p>

<p>Creo que con esto le hemos dado todo un nuevo sentido al lema de los muchachos de Wordpress (<a href="http://wordpress.org/">http://wordpress.org/</a>): “el código es poesía”.</p>

<p>… <em>Bueeeeno</em>, suficiente pateadera de cerebros por el día de hoy. Nos vemos la siguiente vez que los planetas se alineen <em>y</em> yo haya tomado suficiente café :D. Chau…</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[(Esta es una transcripción de un post con el mismo título que escribí originalmente en Capuccino Productions Inc., mi tumblelog. Para propósitos documentales y además porque es un post largo, que más se ajusta a este blog, lo reproduzco aquí).]]></summary></entry><entry><title type="html">soundtrack personal 2011</title><link href="/biblioteca-de-babel/2012/01/08/soundtrack-personal-2011.html" rel="alternate" type="text/html" title="soundtrack personal 2011" /><published>2012-01-08T18:55:00+01:00</published><updated>2012-01-08T18:55:00+01:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2012/01/08/soundtrack-personal-2011</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2012/01/08/soundtrack-personal-2011.html"><![CDATA[<p>Este año 2011 que nos acaba de dejar ha sido, en general, bastante interesante, y será recordado como un buen año. A lo largo de él, la música me ha acompañado, tanto en los momentos buenos como en los malos. Así que, sin más preámbulos, he aquí el <em>soundtrack</em> del año 2011.</p>

<p>(Tal como el año pasado, debo advertirles algo: mis gustos musicales y mi peculiar viaje de descubrimiento musical me han hecho andar por caminos que no suelen coincidir con el estado actual de la música, así que lo más probable es que ninguna de las canciones que encuentren en este <em>soundtrack</em> haya salido a la luz en el 2011 :P… En resumidas cuentas: este es un <em>soundtrack</em> personal; si quieren una recopilación de las mejores canciones del 2011, un blog de música les será de mejor ayuda).</p>

<p><strong>Sólo la Música Salvará al Mundo (soundtrack personal 2011)</strong></p>

<p>Vol. 1: <em>Here Comes The Sun</em></p>

<object width="250" height="250" classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" id="gsPlaylist6584189957" name="gsPlaylist6584189957"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/widget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65841899&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><object type="application/x-shockwave-flash" data="http://grooveshark.com/widget.swf" width="250" height="250"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65841899&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><span><a href="http://grooveshark.com/playlist/Soundtrack+Personal+2011+Vol+1/65841899" title="soundtrack personal 2011 - vol. 1 by Ricardo Chavez on Grooveshark">soundtrack personal 2011 - vol. 1 by Ricardo Chavez on Grooveshark</a></span></object></object>

<ol>
  <li>Pearl Jam, <em>Yellow Ledbetter</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Elderly Woman Behind The Counter In A Small Town</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>I Got ID</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Do the Evolution</em></li>
  <li>Los Saicos, <em>Demolición</em></li>
  <li>The Clash, <em>English Civil War</em></li>
  <li>The Verve, <em>Lucky Man</em></li>
  <li>The Beatles, <em>Something</em></li>
</ol>

<p>Mi recorrido musical por el año que acabe de terminar comienza con los grandes protagonistas musicales de esta lista: Pearl Jam. Antes de <strike>bajarme</strike> <em>conseguir</em> :P el recopilatorio <em>Rearviewmirror: Greatest Hits 1991-2003</em>, solo conocía algunas canciones del <em>Ten</em> (discazo, de todos modos) y otras del <em>Vs</em>; gracias a este recopilatorio, mi verano estuvo acompañado de canciones tan buenas como <em>Yellow Ledbetter</em> o <em>Elderly Woman…</em>. Y creo que ese recopilatorio fue una de las razones por las cuales me apunté para adelantito en el concierto de Pearl Jam aquí en Lima :).</p>

<p>Luego tenemos una dupla punkeke bien fuerte: Los Saicos, grupo peruano de rock de los 70s que fue protagonista de un documental y se reunieron el año que acaba de pasar. Ya no recuerdo cómo es que llegué a ellos, pero esta canción, <em>Demolición</em>, con su letra subversiva y su tonada super poguera, me hacen reír cada vez que la escucho :). Y para completar la dupla, <em>English Civil War</em>, de The Clash, que es una canción que le escuché a uno de los muchachos de la chamba, y que no sabía cual de todas era, hasta que me puse a escuchar todo el <em>The Essential</em> hasta dar con ella (y lo conseguí, obviamente). El potente bajo del inicio y los poderosos <em>riffs</em> de guitarra son una buena muestra de la primera época de The Clash.</p>

<p>Luego tenemos una buenísima cancion noventera, <em>Lucky Man</em>, de The Verve, del disco <em>Urban Hymns</em>, cuyo nombre le cae preciso a un disco lleno de himnos, de canciones inspiradoras como esta, que nos hacen dar cuenta que, en el fondo, todos somos afortunados.</p>

<p>Y finalmente, para despedir la temporada cálida, una de los Beatles, como homenaje al concierto de sir Paul aquí en Lima. Tal vez casi nadie esté de acuerdo conmigo, pero <em>Something</em> fue mi favorita de todo el concierto, no solo porque la canción en sí me gusta, sino porque la entrada de lleno de toda la banda después de que sir Paul comenzara la canción únicamente con un ukulele y su voz fue, para mi, uno de los mejores momentos de un concierto ya de por sí bastante mágico.</p>

<p>(Quería poner 2 canciones de los Beatles, pero la <em>bassssura</em> de Grooveshark no tiene ni una canción de los Beatles, así que los dejo con una versión de sir Paul McCartney en vivo, acompañado por Eric Clapton, en el Concert For George, que queda muy parecida a lo que ocurrió aquí en Lima)</p>

<p>Vol. 2: <em>Las Canciones que Vinieron del Frío</em></p>

<object width="250" height="250" classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" id="gsPlaylist6584351060" name="gsPlaylist6584351060"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/widget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65843510&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><object type="application/x-shockwave-flash" data="http://grooveshark.com/widget.swf" width="250" height="250"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65843510&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><span><a href="http://grooveshark.com/playlist/Soundtrack+Personal+2011+Vol+2/65843510" title="soundtrack personal 2011 - vol. 2 by Ricardo Chavez on Grooveshark">soundtrack personal 2011 - vol. 2 by Ricardo Chavez on Grooveshark</a></span></object></object>

<ol>
  <li>U2, <em>I’ll Go Crazy If I Don’t Go Crazy Tonight</em></li>
  <li>Eels, <em>Novocaine for the Soul</em></li>
  <li>Eddie Vedder, <em>Longing to Belong</em></li>
  <li>Jamiroquai, <em>Space Cowboy</em></li>
  <li>Jamiroquai, <em>Seven Days In Sunny June</em></li>
  <li>Curtis Fuller, <em>Five Spot After Dark</em></li>
  <li>Curtis Fuller, <em>Love Your Spell Is Everywhere</em></li>
  <li>The Doors, <em>Break On Through (To The Other Side)</em></li>
  <li>The Doors, <em>Soul Kitchen</em></li>
  <li>Gustavo Cerati, <em>Tracción a Sangre</em></li>
</ol>

<p>Comenzamos el <em>soundtrack</em> de la temporada fría con una del último disco de los U2, descubierta gracias a la gente de <a href="http://www.undiaunacancion.com/">undiaunacancion.com</a>. La tonada y el ritmo energizante, <em>upbeat</em>, de esta canción tienen algo que me encanta, y que creo que ayudarn a hacer del invierno una época menos fría.</p>

<p>Después de eso tenemos dos canciones que le debo al maestro Liniers (@porliniers en Twitter) y su ‘música para despertarse’. La primera es una canción bien pop-rock, bien saltarina, que creo que también se acomodó bastante bien al invierno como una canción <em>power</em>, una para levantar los ánimos. (Curioso porque la novocaína, según leo, es un anestésico, así que debería tener el efecto contrario). Y la segunda llega de la mano del gran Eddie Vedder, vocalista de Pearl Jam, que en este caso se lanzó a una aventura solista acompañado únicamente de un ukulele. El resultado: una balada tan buena que le puede gustar a un detractor de las baladas románticas como yo :P.</p>

<p>El grupo inglés de <em>acid jazz</em> Jamiroquai entra en este soundtrack con dos canciones que descubrí recién este año. La historia es la siguiente: en el vuelo de ida a Foz do Iguaçu de mis vacaciones de Mayo de este año (un destino recomendado, por cierto), uno de los canales de audio estaba pasando puras canciones de Jamiroquai; dicha circunstancia tan afortunada hizo que, de vuelta en casa, me bajara un recopilatorio de los <em>singles</em> de la banda, gracias al cual descubrí estas dos canciones (entre otras).</p>

<p>Siguiendo al <em>acid jazz</em> tenemos jazz del original, a cargo de Curtis Fuller, talentoso trombonista de jazz. La primera la descubrí por curiosidad, ya que la menciona uno de los protagonistas de la novela <em>After Dark</em>, de Haruki Murakami, uno de mis autores favoritos; al igual que dicho personaje, quedé encantado cuando escuché la canción. Y para redondear un poco la cuestión, decidí escuchar todo el disco donde aparece la canción, llamado <em>Blues-ette</em>; de allí viene la segunda canción de Curtis Fuller, que fue otra de las que más me gustaron del disco.</p>

<p>Tenía como deuda pendiente añadir canciones de los Doors a mi playlist, así que a mediados de este año me decidí a bajarme una colección de numerosas canciones del grupo liderado por Jim Morrison (a.k.a. el Rey Lagarto :D). De ellas, he escogido <em>Break On Through (To The Other Side)</em>, que me vino en Rock Band 3 :), y <em>Soul Kitchen</em>, que me gustó bastante por el ritmo que se maneja, así medio bluesero.</p>

<p>Y finalmente, para cerrar la temporada fría, tenemos otra canción super inspiradora, de la mano del gran Gustavo Cerati, y descubierta también gracias a los muchachos de <a href="http://www.undiaunacancion.com/">undiaunacancion.com</a>. El paso firme y seguro de la canción y su letra que dice “siento / que pasan los días / y sigo adelante” me parece que fue una acertada forma de acompañar y dar fuerzas, simbólicamente, al gran Gustavo, cuando se cumplió un año después del accidente que lo ha dejado en coma.</p>

<p>Vol. 3: <em>Summertime Rolls (Over)</em><br />
(a.k.a. <em>Pearl Jam contraataca</em> :D)</p>

<object width="250" height="250" classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" id="gsPlaylist6584418772" name="gsPlaylist6584418772"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/widget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65844187&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><object type="application/x-shockwave-flash" data="http://grooveshark.com/widget.swf" width="250" height="250"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;playlistID=65844187&amp;bbg=000000&amp;bth=000000&amp;pfg=000000&amp;lfg=000000&amp;bt=FFFFFF&amp;pbg=FFFFFF&amp;pfgh=FFFFFF&amp;si=FFFFFF&amp;lbg=FFFFFF&amp;lfgh=FFFFFF&amp;sb=FFFFFF&amp;bfg=666666&amp;pbgh=666666&amp;lbgh=666666&amp;sbh=666666&amp;p=0" /><span><a href="http://grooveshark.com/playlist/Soundtrack+Personal+2011+Vol+3/65844187" title="soundtrack personal 2011 - vol. 3 by Ricardo Chavez on Grooveshark">soundtrack personal 2011 - vol. 3 by Ricardo Chavez on Grooveshark</a></span></object></object>

<ol>
  <li>Jane’s Addiction, <em>Been Caught Stealing</em></li>
  <li>Jane’s Addiction, <em>Summertime Rolls</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Given To Fly</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Lowlight</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Immortality</em></li>
  <li>Pearl Jam, <em>Even Flow</em></li>
  <li>The Who, <em>Love Ain’t For Keeping</em></li>
  <li>The Who, <em>Magic Bus</em></li>
  <li>AC/DC, <em>Rock And Roll Ain’t Noise Pollution</em></li>
  <li>AC/DC, <em>Hells Bells</em></li>
</ol>

<p>La segunda temporada cálida del año inicia musicalmente con el grupo de rock alternativo Jane’s Addiction, a quienes descubrí gracias a Rock Band 3 :P. La primera canción estaba incluida en el juego, y me encantó su ritmo recontra saltarín, bien poguero; eso me animó a conseguirme el recopilatorio <em>Up From The Catacombs: The Best Of Jane’s Addiction</em>, de donde me quedé con la segunda canción, que más bien tiene un ritmo hipnótico, con un estallido rockero casi al final que queda alucinante.</p>

<p>Las siguientes cuatro canciones son el “contraataque” de Pearl Jam: como su concierto se acercaba, decidí prepararme tratando de descubrir más canciones de ellos, y comencé por <em>Given To Fly</em>, que se oye en el trailer al documental <em>PJ20</em> y que es una de las canciones más inspiradoras del mundo, no solo por su desgarrador estallido en el coro, sino también por la letra, que habla de un hombre que consigue su libertad, y que luego trata de repartirla al resto… Así como para redondear la cuestión, me bajé todo el disco <em>Yield</em>, y una de las que más me gustaron fue <em>Lowlight</em>, que es más bien un toque lenta, no tan grunge como las más conocidas de la banda. Las dos siguientes son un poco el resultado de su apoteósico concierto: <em>Immortality</em> no la conocía hasta que la escuché en el concierto, mientras que <em>Even Flow</em> solo la había escuchado en versión <em>unplugged</em>, y quedé encantado con la versión normal, que tiene todo el punche grunge de la época inicial de la banda.</p>

<p>Luego vienen un par de canciones de esos dioses del rock que son conocidos entre los mortales con el nombre de The Who :), y de los cuales no me canso de descubrir nuevas canciones: la primera, <em>Love Ain’t For Keeping</em>, la descubrí vía <a href="http://shuffler.fm">shuffler.fm</a>, pero en una versión más rockera, con guitarra eléctrica (si quieren escucharla, está <a href="http://capuccinoproductions.tumblr.com/post/10972731160">por aquí</a>; la versión del disco <em>Who’s Next</em> es mucho más breve que la que encontré, pero los solos de guitarra acústica son de otro mundo. Y <em>Magic Bus</em> la descubrí gracias a Radio Doble 9, y también me gustó bastante, más que nada porque es un toque más rítmica, más bailarina, con más buen humor.</p>

<p>Finalmente, saldo la deuda que tenía pendiente con la banda australiana de rock and roll AC/DC: entre las idas y venidas de mi biblioteca musical, se perdieron las canciones suyas que tenía en mi playlist, salvo su último disco, <em>Black Ice</em>. Así que lo que hice fue bajarme una colección de singles, gracias a la cual termine descubriendo las dos canciones superrockeras que cierran el soundtrack del 2011.</p>

<p>(Fin :) )</p>

<p>Y así terminamos con el recorrido musical de un servidor por el año que acaba de pasar. Espero que les hayan gustado, y muchos éxitos en el 2012: ojalá sea tan interesante como el 2011, tanto musicalmente como en todo lo demás.</p>

<p><em>Créditos</em>:<br />
(los que contribuyeron a que descubriera algunas de las canciones presentadas)</p>

<ul>
  <li><a href="http://www.undiaunacancion.com/">undiaunacancion.com</a></li>
  <li><a href="http://shuffler.fm">shuffler.fm</a></li>
  <li>Liniers (<a href="http://twitter.com/porliniers">@porliniers</a>) y su <a href="http://twitter.com/search?q=%23musicaparadespertarse">#musicaparadespertarse</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Este año 2011 que nos acaba de dejar ha sido, en general, bastante interesante, y será recordado como un buen año. A lo largo de él, la música me ha acompañado, tanto en los momentos buenos como en los malos. Así que, sin más preámbulos, he aquí el soundtrack del año 2011.]]></summary></entry><entry><title type="html">reto musical de 30 días</title><link href="/biblioteca-de-babel/2011/06/18/reto-musical-30-dias.html" rel="alternate" type="text/html" title="reto musical de 30 días" /><published>2011-06-18T19:37:14+02:00</published><updated>2011-06-18T19:37:14+02:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2011/06/18/reto-musical-30-dias</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2011/06/18/reto-musical-30-dias.html"><![CDATA[<p><em>So</em>, encontré en Facebook esta cuestión llamada <a href="https://www.facebook.com/pages/Reto-musical-de-30-d%C3%ADas/168659309849675?sk=app_4949752878">Reto musical de 30
días</a>, y como me encanta
la música, decidí meterme en la colada también :). Y por aquí voy a juntar todas las canciones que elegí para cumplir el
reto. Así que… aquí va:</p>

<p><strong>(18/06/2011) Día 01 - Tu canción favorita</strong></p>

<p>Es prácticamente <em>imposible</em> elegir una sola, tendría que poner todo mi playlist :P, pero ya que tenemos que elegir,
elijo <em>No Rain</em>, de Blind Melon, una canción noventera muy buena, que aparte de estar entre mis más favoritas, es una de
las que más tiempo lleva en mi playlist:</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=13484020&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=13484020&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p>(En Facebook y Tumblr puse una versión acústica que encontré en YouTube; esa la pueden ver aquí:
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=R1vdI8-atvQ&amp;feature=related">http://www.youtube.com/watch?v=R1vdI8-atvQ&amp;feature=related</a>)</p>

<p><strong>(19/06/2011) Día 02 - Tu canción menos favorita (de tus favoritas la menos favorita)</strong></p>

<p>Esa también la tenía difícil (porque me gustan todas las de mi playlist :)), así que le pedí ayuda al iTunes, y me dijo
que esta era una de las que menos había escuchado últimamente: <em>SOS tan fashion</em>, de Kevin Johansen. Igual me gusta,
pero no tanto como el resto de mi <em>playlist</em>. Eso sí, tiene bonito mensaje :)</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7423285&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7423285&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(20/06/2011) Día 03 - Una canción que te haga feliz</strong></p>

<p>Esta fue más fácil, porque justo venía escuchando la canción en el viaje de regreso a casa, y dije “esta es!” :). <em>Who
Are You</em>, de esos dioses del rock clásico llamados The Who. La batería de esa canción nunca deja de arrancarme una
sonrisa, es <em>taaaaaan</em> alucinante que es de otro mundo. Aquí ellos en una versión en vivo, en un concierto en Nueva
York:</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27030872&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27030872&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(22/06/2011) Día 04 - Una canción que te ponga triste</strong></p>

<p>Esta también estuvo un poco difícil, porque si una canción me pone triste simplemente no la escucho más, pero finalmente
elegí <em>Maldita Primavera</em> de Javiera y los Imposibles, no porque me pusiera triste en sí, si no porque me parece
demasiado cortavenas y lenta hasta para una balada romántica. (Y bueno, tampoco es que sea para ponerse a bailar de
alegría cuando uno la escucha, ¿no? :P).</p>

<p>(A ver, en Grooveshark no tienen más que versiones incompletas y en YouTube no puedo ver el video oficial, así que aquí
va una versión en vivo, en video)</p>

<iframe width="425" height="349" src="http://www.youtube.com/embed/uBzUJpcXTuE" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<p><strong>(26/06/2011 - madrugada) Día 05 - Una canción que te recuerde a alguien</strong></p>

<p>Cualquier bolero de los Panchos me hace acordar a mi abuelo materno (a quien cariñosamente decíamos ‘papapa’, q.e.p.d.),
porque son de su época y le encantaban :). Elegí este, <em>La Hiedra</em>, porque creo que tiene una tonada menos melancólica
que otros boleros.</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=25459481&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=25459481&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p>(En Tumblr posteé un video en vivo de Los Panchos interpretando <em>La Hiedra</em> porque el que había puesto en Facebook no lo
podía compartir en otras páginas; ese video está en <a href="http://www.youtube.com/watch?v=CuE3K7HqlSI&amp;feature=player_embedded">http://www.youtube.com/watch?v=CuE3K7HqlSI&amp;feature=player_embedded</a>)</p>

<p><strong>(26/06/2011) Día 06 - Una canción que te recuerde algún lugar</strong></p>

<p>Esta si estuvo un poco más fácil: siempre que escucho <em>Puerto Madero</em>, de Kevin Johansen, me acuerdo de Buenos Aires (o
de la vez que fui a Buenos Aires, para ser más precisos) porque muchas de las cosas que se mencionan en la canción las
encontré yo cuando fui por allá :) (En especial la parte que dice “las baldosas flojas, para verte la cosa” :D).</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=25664882&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=25664882&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p>(En Facebook y Tumblr posteé un video de la canción en vivo, que está por aquí: <a href="http://www.youtube.com/watch?v=uY6apCo-SlU&amp;feature=related">http://www.youtube.com/watch?v=uY6apCo-SlU&amp;feature=related</a>)</p>

<p><strong>(28/06/2011) Día 07 - Una canción que te recuerde un evento en especifico</strong></p>

<p><em>Get Off Of My Cloud</em>, de los Rolling Stones, me hace acordar mucho a mi viaje a Estados Unidos del año pasado. La
estaban pasando un día en uno de los restaurantes donde fuimos a almorzar, y se quedó como parte del <em>soundtrack</em> del
viaje :).</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=14716924&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=14716924&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p>(En Facebook y Tumblr puse este video, de hace 45 años (!!), donde todavía se le ve chiquillo a mi tío Mick Jagger :D <a href="http://www.youtube.com/watch?v=mrK-p7BUBuk">http://www.youtube.com/watch?v=mrK-p7BUBuk</a>)</p>

<p><strong>(29/06/2011) Día 08 - Una canción de la que te sepas toda la letra</strong></p>

<p><em>Elderly Woman Behind The Counter In A Small Town</em>, de Pearl Jam (ya saberse el nombre completo es todo un mérito :D),
es tan buena que me terminé aprendiendo toda la letra (“I seem to recognize your face / Hauting, familiar, yet I can’t
seem to place it / Cannot find the candle of thought that lights your name / Lifetimes are catching up with me…”). Y si
Pearl Jam viene a Perú la voy a cantar tan fuerte como la gente de esta versión en vivo :D.</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7324926&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7324926&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(30/06/2011) Día 09 - Una canción que bailarías</strong></p>

<p>Me acordé de esta canción, <em>Fell in Love with a Girl</em>, y de lo mucho que me gusta su ritmo rockero… No sé si la
bailaría o más bien haría pogo :), pero algo parecido saldría de todos modos.</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=13376&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=13376&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><em>Bonus track!!</em> :) : <em>Virtual Insanity</em>, de Jamiroquai. Si alguien me consigue el sombrero y el cuarto con el piso
móvil (como en el video), yo la bailo :)</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7507179&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=7507179&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(02/07/2011) Día 10 - Una canción que te haga dormir</strong></p>

<p><em>Road Trippin’</em>, una de mis canciones favoritas de los Red Hot Chili Peppers, es para dormir y soñar con la libertad de
la carretera :)</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=28108329&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=28108329&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><em>Bonus track!</em> :) : <em>Blackbird</em>, de los Beatles, que será la canción de cuna de mis hijos (si es que algún día llego a
tenerlos :P)</p>

<p>(No la encuentro en Grooveshark, así que aquí está la versión en vivo interpretada por sir Paul McCartney que puse en
Facebook y Tumblr)</p>

<iframe width="560" height="349" src="http://www.youtube.com/embed/RDxfjUEBT9I" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<p><strong>(03/07/2011) Día 11 - Una canción de tu banda favorita</strong></p>

<p>Esta si la tenía menos fácil, porque mis bandas favoritas son varias. Pero, ya que hasta ahora no han salido en esta lista,
elegí a Oasis y su gran tema <em>Don’t Look Back In Anger</em>, recontra super clásico de los 90s.</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=28125427&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=28125427&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(05/07/2011) Día 12 - Una canción de la banda que odies</strong></p>

<p>Tambien son varias las bandas que <em>detesto</em>, pero quienes pagaron pato esta vez fueron los de Camila, la (insoportable)
banda de (insoportables) baladas románticas… Sucede que lo mío no son las baladas románticas, pero estos tíos ya son
demasiado, ya me parecen ridículos… Y la canción elegida, <em>Aléjate de Mí</em>, me parece <em>especialmente</em> ridícula, así que
ahí va:</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=24912793&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=24912793&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(06/07/2011) Día 13 - Una canción que sea un gusto culposo</strong></p>

<p>La elegida en este caso es, contradiciéndome a mi mismo, una balada romántica :P. (Por algo es un gusto culposo). <em>Sin
miedo a nada</em>, interpretada por Alex Ubago y Amaia Montero (ex-vocalista de La Oreja de Van Gogh), quienes la
interpretan con tanto sentimiento y tanto punche que la convierten en una canción que me agrada, a pesar de que lo mío
no son precisamente las baladas románticas. (Y además esta chica Amaia Montero canta bien, la verdad).</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27617971&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27617971&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(08/07/2011) - Día 14 - Una canción que nadie espere que te gustara</strong></p>

<p>La elegida esta vez es <em>Chop Suey</em> de System of a Down, porque una vez una amiga me dijo que le sorprendía que me
gustara esta canción, porque pensó que me gustaba música más tranquila; y supongo que es lo que podría pensar cualquier
persona que me viera a primera vista… cuando en realidad tengo mi corazoncito poguero :D</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=31487465&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=31487465&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(09/07/2011) - Día 15 - Una canción que te describa</strong></p>

<p><em>Lucky Man</em>, la excelente canción de The Verve, de su disco <em>Urban Hymns</em>… Porque puedo pasar buenas temporadas
(generalmente veranos), malas temporadas (generalmente inviernos :P), pero al final de todo, hechas las sumas y las
restas, creo que soy un hombre afortunado :)</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=34659&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=34659&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(10/07/2011) - Día 16 - Una canción que llegaste a amar, pero ahora odias</strong></p>

<p>Esta vez la elegida fue <em>El Funkete</em>, de El General, una habitual en los ‘tonos’ de mi adolescencia.. No es tanto que la
llegué a amar (por favor, nunca tanto :P) pero como estaba de moda, pues me agradaba… Y ahora la escucho, y digo “como
$%&amp;#@ pude haber escuchado esta… cosa :P”</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27312127&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=27312127&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(16/07/2011) - Día 17 - Una canción que escuches seguido en la radio</strong></p>

<p>Desde que se malogró la radio que utilizaba cuando me duchaba (la radio estaba fuera de la ducha <em>obviamente</em> :D), ya
casi no escucho radio, pero cuando todavía funcionaba y escuchaba el programa de Carlos Galdós, recuerdo que pasaban
esta canción seguido. Así que aquí va, <em>Born This Way</em>, de Lady Gaga, aunque me de roche poner una canción suya :P</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=29104984&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=29104984&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(17/07/2011) - Día 18 - Una canción que desees que se escuche en la radio</strong></p>

<p>… uff, la verdad no sabría por donde comenzar :D. Escojo una reciente, <em>Longing to Belong</em>, del gran Eddie Vedder
(vocalista de Pearl Jam) porque me gustaría que la pasaran por la radio romántica que ponen a la hora del desayuno en la
chamba para que todos aprendan cómo se hace una buena balada :D</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=30718252&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=30718252&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>

<p><strong>(18/07/2011) - Día 19 - Una canción de tu album favorito</strong></p>

<p>Uno de los pocos álbumes de los cuales me es casi imposible elegir una sola canción (más que nada porque todas son
parecidas pero diferentes, y todas son igual de buenas :) ) es el <em>Kind of Blue</em>, del maestro del jazz Miles
Davis. Elijo esta canción, <em>So What</em>, porque es como un punto medio entre las canciones más movidas del disco (como
<em>Freddie Freeloader</em>) y las más calmadas y melancólicas (como <em>Blue in Green</em>).</p>

<object width="250" height="40"><param name="movie" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=22359801&amp;style=metal&amp;p=0" /><embed src="http://grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=22359801&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[So, encontré en Facebook esta cuestión llamada Reto musical de 30 días, y como me encanta la música, decidí meterme en la colada también :). Y por aquí voy a juntar todas las canciones que elegí para cumplir el reto. Así que… aquí va:]]></summary></entry><entry><title type="html">10 mitos acerca de los introvertidos</title><link href="/biblioteca-de-babel/2011/05/14/10-mitos-acerca-de-los-introvertidos.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 mitos acerca de los introvertidos" /><published>2011-05-14T05:05:49+02:00</published><updated>2011-05-14T05:05:49+02:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2011/05/14/10-mitos-acerca-de-los-introvertidos</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2011/05/14/10-mitos-acerca-de-los-introvertidos.html"><![CDATA[<p>(Esta es una traducción de un texto en inglés titulado <a href="http://www.carlkingcreative.com/10-myths-about-introverts">10 Myths About
Introverts</a>, escrito por <a href="http://www.carlkingcreative.com/">Carl
King</a>; pueden consultar el original en inglés, si así lo prefieren. El texto original
en inglés incluye una pequeña introducción que no ha sido incluida en esta traducción.)</p>

<p>(This is a translation to Spanish of a text titled <a href="http://www.carlkingcreative.com/10-myths-about-introverts">10 Myths About
Introverts</a>, written by <a href="http://www.carlkingcreative.com/">Carl
King</a>; you can check the English original if you wish. The original text includes a
brief introduction which has not been included in this translation.)</p>

<p><em>Mito #1 - A los introvertidos no les gusta hablar</em><br />
Esto no es cierto. Es solo que los introvertidos no hablan a menos que tengan algo que decir. Odian la charla. Haz que
un introvertido se ponga a hablar acerca de algo que le interesa, y no se callará por días.</p>

<p><em>Mito #2 - Los introvertidos son tímidos</em><br />
La timidez no tiene nada que ver con ser un introvertido. A los introvertidos no necesariamente les asusta la gente. Lo
que necesitan es una razón para interactuar. No interactúan solo por interactuar. Si quieres hablar con un introvertido,
solo empieza a hablar. No te preocupes por ser educado.</p>

<p><em>Mito #3 - Los introvertidos son maleducados</em><br />
Los introvertidos usualmente no ven una razón para estarse complicando con cortesiás sociales. Quieren que todos
solamente sean auténticos y honestos. Desafortunadamente, esto no es aceptable en la mayoría de las situaciones, así que
los introvertidos pueden sentir mucha presión por encajar, lo cual encuentran agotador.</p>

<p><em>Mito #4 - A los introvertidos no les gusta la gente</em><br />
Al contrario, los introvertidos valoran intensamente los pocos amigos que tienen. Pueden contar sus amigos cercanos con
los dedos de una mano. Si eres lo suficientemente afortunado para que un introvertido te considere su amigo,
probablemente tienes un aliado leal de por vida. Una vez que te has ganado su respeto por ser una persona de sustancia,
ya estás dentro.</p>

<p><em>Mito #5 - A los introvertidos no les gusta salir en público</em><br />
Tonterías. A los introvertidos simplemente no les gusta salir en público POR TANTO TIEMPO. Tambien les gusta evitar las
complicaciones que involucran las actividades públicas. Acogen datos y experiencias muy rápidamente, y, como resultado,
no necesitan estar ahí mucho tiempo para “captarla”. Están listos para ir a casa, recargarse y procesarlo todo. De
hecho, recargarse es absolutamente crucial para un introvertido.</p>

<p><em>Mito #6 - Los introvertidos siempre quieren estar a solas</em><br />
Los introvertidos están perfectamente cómodos con sus propios pensamientos. Piensan mucho. Sueñan despiertos. Les gusta
tener problemas en los cuales trabajar, rompecabezas que resolver. Pero también pueden sentirse increiblemente solos si
no tienen a nadie con quién compartir sus descubrimientos. Ansían una conexión auténtica y sincera con UNA PERSONA a la
vez.</p>

<p><em>Mito #7 - Los introvertidos son extraños</em><br />
Los introvertidos suelen ser individualistas. No siguen a la multitud. Preferirían ser valorados por sus maneras
originales de vivir. Piensan por sí mismos y, por ello, frecuentemente desafían las normas. No toman la mayoría de las
decisiones basadas en lo que es popular o está de moda.</p>

<p><em>Mito #7 - Los introvertidos son ‘nerds’ huraños</em><br />
Los introvertidos son personas que miran principalmente hacia adentro, prestando mucha atención a sus pensamientos y
emociones. No es que sean incapaces de prestar atención a lo que sucede a su alrededor, es solo que su mundo interior es
mucho más estimulante y gratificante para ellos</p>

<p><em>Mito #9 - Los introvertidos no saben cómo relajarse y divertirse</em><br />
Los introvertidos típicamente se relajan en casa o en la naturaleza, no en lugares públicos concurridos. Los
introvertidos no son buscadores de emociones fuertes ni adictos a la adrenalina. Si hay mucha charla y ruido, se
encierran. Sus cerebros son muy sensibles al neurotransmisor llamado dopamina. Los introvertidos y los extrovertidos
tienen diferentes vías neuronales dominantes. Simplemente consúltalo.</p>

<p><em>Mito #10 - Los introvertidos pueden arreglarse a sí mismos y volverse extrovertidos</em><br />
Un mundo sin introvertidos sería un mundo con pocos científicos, músicos, artistas, poetas, cineastas, doctores,
matemáticos, escritores y filósofos. Dicho eso, hay todavía abundantes técnicas que un extrovertido puede aprender para
interactuar con un introvertido. (Sí, puse al revés esos dos términos a propósito para mostrarte cuán parcializada está
nuestra sociedad). Los introvertidos no pueden “arreglarse a si mismos” y merecen respeto por su temperamento natural y
contribuciones a la raza humana. De hecho, un estudio (Silverman, 1986)<sup>[1]</sup> mostró que el porcentaje de
introvertidos incrementa con el CI <em>(N. del T.: CI = Cociente Intelectual)</em>.</p>

<p><sup>[1]</sup>: Puede que el autor se refiera a este estudio: Silverman, L. K. (1986). <em>Parenting young gifted
children.</em> Journal of Children in Contemporary Society, 18, 73-87.</p>

<p>– – –</p>

<p>Hasta aquí la traducción. Espero que la disfruten tanto como yo disfruté leyendo y traduciendo el artículo :).<br />
(De más está decir: si tienen sugerencias para mejorar la traducción, son bienvenidas; envíenlas al correo
ricardo.chavez.t (arroba) gmail.com)</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[(Esta es una traducción de un texto en inglés titulado 10 Myths About Introverts, escrito por Carl King; pueden consultar el original en inglés, si así lo prefieren. El texto original en inglés incluye una pequeña introducción que no ha sido incluida en esta traducción.)]]></summary></entry><entry><title type="html">soundtrack personal 2010</title><link href="/biblioteca-de-babel/2011/01/23/soundtrack-personal-2010.html" rel="alternate" type="text/html" title="soundtrack personal 2010" /><published>2011-01-23T07:30:06+01:00</published><updated>2011-01-23T07:30:06+01:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2011/01/23/soundtrack-personal-2010</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2011/01/23/soundtrack-personal-2010.html"><![CDATA[<p>Este año 2010, que hace ya más de un mes que nos dejó, ha sido un poco agitado para mí en lo personal y con algunos cambios en lo laboral. Y, como buen adicto a la música que soy :), este año también ha tenido su propio <em>soundtrack</em>, canciones que me han acompañado a lo largo del mismo, que sonaban en mi cabeza o en mi reproductor de música mientras pasaban todas esas cosas que han hecho interesante al año pasado. Inspirado entonces por algunos resúmenes de música que leí en otros blogs, he decidido recopilar las canciones que conformaron mi <em>soundtrack</em> personal para el año pasado, así que aquí las tienen. Espero que las disfruten…</p>

<p>(Una advertencia: en cuanto a música, últimamente estoy viviendo en una burbuja, en otro mundo, en mi propio universo paralelo. Así que una de las características comunes que encontrarán en todas estas canciones es que ninguna fue liberada al público en el 2010 :P. Digamos que estoy en una etapa de redescubrimiento de clásicos ;) y de todos aquellos otros buenos grupos que me perdí)</p>

<p>(Nota: las canciones de esta lista han sido cuidadosamente recopiladas para su disfrute en este <em>playlist</em> de Grooveshark: <a href="http://listen.grooveshark.com/playlist/Soundtrack+Personal+2010/42641747">soundtrack personal 2010</a>)</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356289&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="350" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356289&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>The Jimi Hendrix Experience - Have You Ever Been (to Electric Ladyland)?</strong></p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356296&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="350" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356296&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>The Jimi Hendrix Experience - Burning of the Midnight Lamp</strong></p>

<p>Las dos primeras canciones del <em>soundtrack</em>, que quedaron como mis canciones para el verano pasado, vienen del disco <em>Electric Ladyland</em>, de The Jimi Hendrix Experience. Según Gerardo Manuel, rockero nacional y autor del blog <a href="http://blogs.elcomercio.pe/discoclub/">Disco Club</a>, el disco es uno de los ganadores en una pequeña encuesta informal acerca de los discos que se tienen que escuchar antes de morir (<a href="http://blogs.elcomercio.pe/discoclub/2009/12/veinte-albumes-para-escuchar-a.html">http://blogs.elcomercio.pe/discoclub/2009/12/veinte-albumes-para-escuchar-a.html</a>); la verdad, yo le creo :). El disco es muy interesante, con canciones rockeras típicas pero también con canciones medio extrañas e hipnotizantes (como estas dos). Recomendado escuchar el disco entero, así en una tarde calurosa de verano, con una cerveza al costado. No serán necesarias sustancias alucinógenas ilegales: con el disco bastará :).</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356305&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="350" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356305&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Joy Division - Transmission</strong></p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356306&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="350" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356306&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Joy Division - Shadowplay</strong></p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356307&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="350" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356307&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Joy Division - She’s Lost Control</strong></p>

<p>A fines del año pasado vi la película <a href="http://www.imdb.com/title/tt0421082/">Control</a>, que relata la vida, pasión y muerte de Ian Curtis, vocalista de la banda post-punk inglesa <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Joy_Division">Joy Division</a>. Capturada mi atención por su música, me conseguí el disco <em>The Best of Joy Division</em> (en formato digital y usando medios más bien clandestinos :P), y de ahí rescaté las versiones de estudio de algunas de las canciones que se escuchaban en la película. Su música es más bien oscura, con algunas canciones merecedoras de un pogo (como <em>Transmission</em>) y otras un poco más melancólicas; el uso prominente del bajo y la voz de barítono de Curtis creo que contribuyen bastante a esta sensación de música ‘oscura’. Recomendado también: el <em>cover</em> de <em>Shadowplay</em> que hicieron The Killers.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356319&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356319&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Velvet Revolver - Fall to Pieces</strong></p>

<p>Esta canción la encontré como herencia en mi computadora cuando recién entré a mi actual trabajo :). Estaba todo el disco <em>Contraband</em>, pero esta canción fue la que más llamó mi atención, una <em>power ballad</em> muy buena acerca del distanciamiento de una pareja y el deterioro de su relación. Es una de esas canciones que demuestra que para cantar sobre el desamor no necesitas cantar como si estuvieras susurrando o te faltara el aire :P, y a mi esas me encantan.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356323&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356323&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Radiohead - My Iron Lung</strong></p>

<p>Esta canción de Radiohead (una de mis bandas favoritas, por cierto) la descubrí gracias a una lista de las 100 mejores canciones con guitarra compilada por la revista Rolling Stone (no logro encontrar el artículo original, pero <a href="http://stereogum.com/10114/rolling_stones_100_greatest_guitar_songs_of_all_ti/list/">aquí</a> hay un <em>review</em> y la lista completa). La canción me gustó mucho, no era difícil ver por qué la habían puesto dentro de la lista. Como pertenecía a un disco de una de mis bandas favoritas que no había escuchado aún, decidí conseguir el disco completo (por los mismos medios clandestinos arriba citados), y terminé con una versión deluxe en mis manos, la cual incluía en los <em>b-sides</em> la siguiente canción de la lista:</p>

<p>(Cabe resaltar el sentir de la banda hacia esta canción (<em>My Iron Lung</em>): fue el siguiente <em>single</em> que sacaron después de la celebérrima <em>Creep</em>, y es en cierto modo una protesta en contra de esta última, porque la banda sentía que el apabullante éxito de <em>Creep</em> les estaba ganando, los estaba consumiendo y no les dejaba avanzar como banda, no les dejaba hacer lo que ellos realmente querían hacer. Por eso <em>My Iron Lung</em>, “mi pulmón artificial”: tal como un pulmón de acero / artificial, la banda sentía que <em>Creep</em> los había traído a la vida, les había dado la fama, pero a la vez los limitaba, no los dejaba llevar una vida normal, o la vida que ellos querían)</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356334&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356334&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Radiohead - Killer Cars</strong></p>

<p>Esta canción, al parecer un <em>b-side</em> del disco <em>The Bends</em>, merece un lugar especial en esta lista porque se me pegó <em>maaal</em>, me gustó tanto que la tuve pegada por <em>meses</em>. No sé, había algo en la voz de Thom Yorke, en el violento rasgueo de la guitarra, en esa súbita pausa antes del fin de cada estrofa (en la parte en que dice “‘cause they al drive / killer cars”, o en la batería, alucinante como en otras canciones de Radiohead; había un algo, y ese algo me tuvo loco por un buen tiempo :P. Espero que la disfruten tanto como yo :).</p>

<p>(Y además creo que Thom Yorke la compuso después de haber viajando en una combi limeña :P)</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356339&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356339&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Creedence Clearwater Revival - Born on the Bayou</strong></p>

<p>Esta canción también es parte de la lista de la revista Rolling Stone que mencioné antes. Creedence Clearwater Revival es un grupo de rock de los 60s-70s que tenían un estilo que “acompasaba el rock ‘n’ roll con el <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Swamp_rock">swamp rock</a>” (gracias Wikipedia ;) ) y que a mí me gusta bastante porque tiene bastante ritmo, algunas de sus canciones son como saltarinas. (Me parece incluso que es similar a la música country). Esta canción en particular, del disco <em>Bayou Country</em> (recomendado escuchar el disco entero), tiene un compás un poco más lento, pero no por ello tiene menos ‘sabor’, por así decirlo. Muy buena canción.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356345&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356345&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>The Clash - London Calling</strong></p>

<p>En un número de la revista <a href="http://www.dedomedio.com/index.php">Dedomedio</a> había un artículo acerca del 30 aniversario del lanzamiento del disco <em>London Calling</em> por la banda británica de punk The Clash. Meses después, movido por la curiosidad, me conseguí el susodicho disco, y me quedé con esta canción, que abre el mismo, rebelde, furiosa, poguera, ideal para levantarte los ánimos, despertarte o prepararte para una manifestación :P.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356356&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356356&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>The Clash - Clash City Rockers</strong></p>

<p>Interesado por escuchar más de The Clash, me conseguí el disco recopilatorio <em>The Essential Clash</em>, lo cual terminó siendo una excelente decisión, porque muchas de las canciones me encantaron. Además, en el disco se puede apreciar fácilmente cómo el estilo de la banda fue evolucionando: desde las canciones recontra <em>punk</em>, bien pogueras, de sus primeros discos (por ejemplo, esta canción, <em>Clash City Rockers</em>), hasta las canciones más variadas de sus últimos discos, en los cuales ya experimentan tomando un poco de otros géneros, como el reggae o el ska. De todas las que me gustaron de los primeros discos, me quedo con esta y su corito del final, recontra poguero (<em>rock rock, clash city rockers!!</em>).</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356360&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356360&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Rolling Stones - Get Off Of My Cloud</strong></p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356362&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356362&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Rolling Stones - Honky Tonk Women</strong></p>

<p>Retrocediendo unos cuantos años (respecto a The Clash), me conseguí el disco recopilatorio <em>Forty Licks</em>, de los Stones, y varias de las canciones que descubrí en el quedaron como las canciones de mis vacaciones de Mayo del año pasado, en especial <em>Get Off Of My Cloud</em>, que recuerdo que estaba sonando en uno de los restaurantes donde almorcé con mi familia cuando viajé a los Estados Unidos a visitar a mis tíos. Rock clásico del bueno; todo el disco es altamente recomendable.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356364&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23356364&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Aerosmith - What It Takes</strong></p>

<p>El concierto de Aerosmith que tuvo lugar aquí en Lima en Mayo del año pasado me permitió reencontrarme con esta excelente banda, a quienes había abandonado en mi búsqueda de nuevos horizontes musicales :), y redescubrir muchas de sus canciones. En el caso de esta canción, la descubrí recién en el concierto, no la conocía de antes. Una un poco cortavenas, acerca de un chico que no puede olvidar a la chica con la que estuvo, al contrario que ella… Contraindicada para cuando estas con la ‘depre’ :P.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357620&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357620&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Radiohead - There There</strong></p>

<p>Esta canción la descubrí porque estuvo como canción del día en la página <a href="http://www.undiaunacancion.com">undiaunacancion.com</a> (recomendada para descubrir música). Me agradó la poderosa percusión y la hipnotizante guitarra de la segunda mitad. Y entonces, tratándose de uno de mis grupos favoritos y picado por la curiosidad, me conseguí el disco <em>Hail to the Thief</em> entero, del cual me quedé con las siguientes dos canciones de la lista:</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357621&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357621&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Radiohead - A Wolf at the Door</strong></p>

<p>Los doblemente hipnotizantes acordes de guitarra con los que inicia la canción (y que se mantienen durante las estrofas) contrastan de manera fascinante con la voz de Thome Yorke, que habla casi corriendo, como compitiendo contra el ritmo de la canción, dando como resultado algo febril, algo muy parecido a la locura. Ha de ser por eso que me gustó tanto :).</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357622&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357622&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Radiohead - 2 + 2 = 5</strong></p>

<p>Esta canción es también la locura total: empieza con un ritmo normal, pero a mitad de la canción cambia a un ritmo frenético marcado por una batería de otro mundo. En serio, si no tienes que hacer un esfuerzo para no saltar de tu asiento y empezar a dar patadas al aire apenas comienza la segunda parte de esta canción, entonces no eres humano, eres un robot espía :P.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357647&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357647&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>The Who - Behind Blue Eyes</strong></p>

<p>Soy fan de The Who desde hace ya un par de años, desde que los escuché en la hora de rock clásico de Radio Doble Nueve, así que no tener esta canción, de la cual solo había escuchado el <em>cover</em> de Limp Bizkit, era motivo de preocupación :P. El año pasado finalmente me hice un tiempito para buscarla y bajarme el disco <em>Who’s Next</em>, donde figura esta canción. Sabia decisión, a mi parecer: la versión original me gusta más que el <em>cover</em> de Limp Bizkit, en especial la pequeña estrofa del final, cuando los muchachos de The Who se rayan por unos segundos :). Si aún no conocen a The Who, los recomiendo encarecidamente.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357657&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357657&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Red Hot Chili Peppers - Slow Cheetah</strong></p>

<p>Tenía por ahí el disco <em>Stadium Arcadium</em>, de los RHCP (que llegarán este año a Lima! \o/) y un día me decidí a escucharlo entero, para descubrir que otras canciones interesantes tenía, aparte de los <em>singles</em> conocidos (<em>Snow (Hey Oh)</em>, <em>Dani California</em>, etc.). Y esta fue una de las que me llamó la atención, con su inicio calmado de guitarra acústica, para luego desembocar en un coro un poco más fuerte, más rockero. Recomendado escuchar el disco entero.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357667&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357667&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Neil Young - Sugar Mountain</strong></p>

<p><a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Neil_Young">Neil Young</a> es un músico que descubrí gracias a la cuenta en Twitter de Liniers (<a href="http://twitter.com/porliniers">@porliniers</a>). Esta canción, sin embargo, la descubrí gracias a <a href="http://shuffler.fm">shuffler</a>, un servicio Web muy interesante que reproduce música sacada de los blogs de música dedicados a géneros en particular. Lo que me atrapó de esta canción es lo sencilla y tranquila que es: solamente la voz de Neil Young y una guitarra acústica son capaces de hacernos soñar con praderas verdes y un cielo azul. Una canción tranquila y relajada para unas vacaciones tranquilas y relajadas :).</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357670&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357670&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Pearl Jam - Dissident</strong></p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357672&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357672&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Pearl Jam - Daughter</strong></p>

<p>La primera de estas dos canciones de Pearl Jam, ambas del disco <em>Vs.</em>, la descubrí gracias a la cuenta en Twitter de Dios (<a href="http://twitter.com/elpulento">@elpulento</a>), quien tuvo a bien compartir con todos sus fieles seguidores un <em>playlist</em> rockero muy chevere. De todas las canciones, esta fue la que se me pegó automáticamente y por varios días :P. Es muy buena, tiene el estilo <em>grunge</em> de Pearl Jam sin ser muy movida, y además me gusta el <em>riff</em> de guitarra con que se abre la canción. Y como esta canción formaba parte del disco <em>Vs.</em>, en el cual también se encontraba la canción <em>Daughter</em>, que hacía tiempo que quería añadir a mi colección, pues me conseguí el disco entero, y me quedé con esas dos para mi <em>playlist</em>.</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357678&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357678&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Kevin Johansen &amp; The Nada - Logo</strong></p>

<p>Kevin Johansen es un cantautor argentino muy bueno pero no muy conocido por estos lares: yo conocí gran parte de su música cuando fui al concierto que dio el año pasado junto con Liniers, al cual entré conociendo solo una canción :P. A fines del año pasado, Johansen y su banda, The Nada, participaron en un concierto frente a la Casa Rosada en Buenos Aires en el que también estuvo presente Liniers, quien compartió a través de Twitter el video de Kevin Johansen &amp; The Nada tocando en vivo esta canción, que inmediatamente se me pegó, creo que sobre todo por el excelente ritmo que tiene. Además del ritmo y la melodía tan contagiosos, la letra es graciosa, ingeniosa y lleva un mensaje, ¿que más se puede pedir? :)</p>

<object width="350" height="40"> <param name="movie" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /> <param name="wmode" value="window" /> <param name="allowScriptAccess" value="always" /> <param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357684&amp;style=metal&amp;p=0" /> <embed src="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="250" height="40" flashvars="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;widgetID=23357684&amp;style=metal&amp;p=0" allowscriptaccess="always" wmode="window" /></object>
<p><br />
<strong>Beck - Debra</strong></p>

<p>La última canción de este <em>soundtrack</em> llega también cortesía del maestro Liniers, que compartió una versión en vivo de esta canción que es buenísima, mucho mejor a mi parecer que esta versión de estudio (y que se puede encontrar <a href="http://www.youtube.com/watch?v=0lZsEqWV_Yg">aquí</a>). El ritmo medio de blues, medio de funk de la canción es lo mejor, y le sienta perfecto a la guitarra eléctrica y las trompetas; el <em>falsetto</em> de Beck no la hace sino más interesante. Es una canción como para caminar lento por las calles, con cacha, como para salir a conquistar a las chicas :D.</p>

<p>Y bueno, hasta aquí llega este recuento personal de la música que más me llamó la atención en el pasado año 2010. Espero que les haya gustado y que hayan descubierto alguna que otra joya que les agrade por ahí. Hasta la próxima…</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Este año 2010, que hace ya más de un mes que nos dejó, ha sido un poco agitado para mí en lo personal y con algunos cambios en lo laboral. Y, como buen adicto a la música que soy :), este año también ha tenido su propio soundtrack, canciones que me han acompañado a lo largo del mismo, que sonaban en mi cabeza o en mi reproductor de música mientras pasaban todas esas cosas que han hecho interesante al año pasado. Inspirado entonces por algunos resúmenes de música que leí en otros blogs, he decidido recopilar las canciones que conformaron mi soundtrack personal para el año pasado, así que aquí las tienen. Espero que las disfruten…]]></summary></entry><entry><title type="html">bienvenidos</title><link href="/biblioteca-de-babel/2010/10/16/bienvenidos.html" rel="alternate" type="text/html" title="bienvenidos" /><published>2010-10-16T21:18:05+02:00</published><updated>2010-10-16T21:18:05+02:00</updated><id>/biblioteca-de-babel/2010/10/16/bienvenidos</id><content type="html" xml:base="/biblioteca-de-babel/2010/10/16/bienvenidos.html"><![CDATA[<p>Señoras y señores, damas y caballeros, chicos y chicas, sean bienvenidos a la Biblioteca de Babel, mi nuevo experimento de blog/wiki personal/central en la Web, basado en el alucinante proyecto {link_to vanilla-rb}. Aprovechando mis días de vacaciones, he decidido pedir un rincón en <a href="http://heroku.com">Heroku</a> y edificar sobre él este sitio que están visitando. Lo cual, déjenme decirles, fue la mar de entretenido :P. Ahora espero que esto no quede en el intento, y que a lo largo del tiempo pueda recopilar pedazos de información, listas personales, reseñas, etc.; a lo mejor alguna les es de utilidad :).</p>

<p>Sin más preámbulos, doy por inaugurado este espacio. Buena suerte para mí :)…</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Señoras y señores, damas y caballeros, chicos y chicas, sean bienvenidos a la Biblioteca de Babel, mi nuevo experimento de blog/wiki personal/central en la Web, basado en el alucinante proyecto {link_to vanilla-rb}. Aprovechando mis días de vacaciones, he decidido pedir un rincón en Heroku y edificar sobre él este sitio que están visitando. Lo cual, déjenme decirles, fue la mar de entretenido :P. Ahora espero que esto no quede en el intento, y que a lo largo del tiempo pueda recopilar pedazos de información, listas personales, reseñas, etc.; a lo mejor alguna les es de utilidad :).]]></summary></entry></feed>